\section{解析結果の検証}
\subsection{キャビティ解析結果の検証}
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  OpenFOAMの解析の検証(Validation)を行うため，
  Ghiaらによるキャビティ中心のprofile lineでの速度の計算結果
  \cite{GHIA1982387}との比較プロットを作成する．
\item
  比較プロットを行う場合，
  計算結果のサンプリングが必要．
\item
  サンプリングは postProcessユーティリティで行う．
\item
  プロットは各自手慣れているツールを用いれば良いが，
  ここではログインノードにインストール済みであるgnuplotを用いる．
\end{itemize}
\begin{minipage}{0.7\columnwidth}
\begin{itemize}
\item
  OpenFOAMでの検証では以下のサイトも参照
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    PENGUINITIS - キャビティ流れ解析
    \cite{PENGUINITIS-cavity}
  \item
    オープンCAE勉強会@関西 - 「講師の気まぐれOpenFOAMもくもく講習会」
    \cite{kansai_cavity}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.05\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.25\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/cavity/doc/fig/validation/cavity-profile-lines.pdf}
\end{minipage}
\begin{tips}
  OpenFOAM-4.0，
  v1612+より前のバージョンでは，
  サンプリングはsampleユーティリティで行う．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{Ghiaらによるキャビティ解析の再現}
\begin{itemize}
\item
  Ghiaらによる解析では，以下のようにOpenFOAMのチュートリアルのcavityケースと設定が異なるため，cavityケースをコピー後修正する
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    キャビティの辺長
    \begin{itemize}
    \item
      0.1 → 1
    \end{itemize}
  \item
    辺の分割数
    \begin{itemize}
    \item
      20 → 20, 128, 256 (最初は20のままにする)
    \end{itemize}
  \item
    レイノルズ数
    \begin{itemize}
    \item
      辺長を1に変更したので，$Re=辺長 \times 上壁の移動速度\div 動粘性係数=1\times1\div0.01=100$となっている．
    \item
      10 → 100, 400, 1000, 3200, 5000, 7500, 10000 (最初は100にする)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 既往計算ケースの複製
cd ..                              #親ディレクトリ(run)に移動
cp -r cavity cavity100             #ケースのコピー
cd cavity100/                      #新ケースのディレクトリに移動
tree                               #適宜ケース内のファイルを確認
rm log.* *.err *.out *.stats       #実行結果ファイルを消去
rm -r 0.*/ postProcessing/         #実行結果ディレクトリを消去
tree                               #適宜ケース内のファイルを確認
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{Ghiaらの解析に合わせた設定変更}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 格子生成設定ファイルの編集
emacs -nw system/blockMeshDict
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17-17},caption={system/blockMeshDict}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity100/system/blockMeshDict}
\vspace{-5mm}
\begin{itemize}
\item
  変換係数を1に変更して，辺長を1にする．
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 実行制御の設定ファイルの編集
emacs -nw system/controlDict
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={21-21},caption={system/controlDict}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity100/system/controlDict}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={24-24}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity100/system/controlDict}
\vspace{-5mm}
\begin{itemize}
\item
  終了時刻を15sにし，書き出す間隔を200回(1s毎)にする．
\end{itemize}
\subsection{ジョブ投入}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ジョブ投入
pjsub run0mesh.sh # pjstatでジョブの終了を確認してから次に進む
pjsub run1sol.sh
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{初期残差のプロット}
\input{validation-1.tex}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{../../../share/cavity/doc/fig/validation/foamMonitor-validation.pdf}
\end{center}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  速度と圧力の残差が収束判定以下になったり，線形ソルバーの反復回数(No Iterations)がほぼ0になったら概ね定常．
\item
  終了時刻まで長く待てない場合には，ジョブを削除して途中で終了しても良いし，途中でサンプリングとプロットをしても良い．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{サンプリングの設定}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## サンプリング設定ファイルの内容確認
less system/sample
\end{lstlisting}

\begin{minipage}{0.75\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/sample}]{../run/master/system/sample}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.25\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/cavity/doc/fig/validation/sample-profile-lines.pdf}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{サンプリングの実行}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ジョブスクリプトの確認
less runpost.sh
\end{lstlisting}
\vspace{-2mm}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={runpost.sh},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../run/master/runpost.sh}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## サンプリングの実行
pjsub runpost.sh
pjstat #ジョブの終了を確認してから次に進む
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## サンプリング結果確認
less postProcessing/sample/15/lineX1_U.xy
\end{lstlisting}
\vspace{-2mm}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={1-3},caption={postProcessing/sample/15/lineX1\_U.xy}]{../../../share/cavity/doc/run/cavity100/postProcessing/sample/15/lineX1_U.xy}
\vspace{-2mm}
\begin{itemize}
\item
  x座標, y座標, z座標, Ux, Uy, Uzの順に並んでいる．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{既往の計算結果との比較プロット}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## プロットファイルの確認
less plot/profiles.gp
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={31-35},caption={plot/profiles.gp}]{../run/master/plot/profiles.gp}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  u-vel.dat，v-vel.datがGhiaらの結果\cite{kansai_cavity}．
\item
  Re数に応じて，現在3となっている列番号を変更する．
\item
  Re=100(3列目), 400(4), 1000(5), 3200(6), 5000(7), 7500(8), 10000(9)
\end{itemize}  
\clearpage
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## gnuplot実行(キャラクターでの表示もされる)
gnuplot plot/profiles.gp
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]
                          u
      -1 -0.8-0.6-0.4-0.2  0 0.2 0.4 0.6 0.8  1
     1 +--------------------------------------+ 1      +---------------------+
       |+:.+.:.+.:.+.:.+.:.|:.+.:.+$$$$$$DD.:.|        Ghia et al., u    D   |
   0.9 |-:.:.:.:.:.:.:.:.:.|:.:.$$$.:.:.:.:.+-| 0.8    Ghia et al., v    F   |
   0.8 |+:.:.:.:.:.:.:.:.:.|:$$$:.:.:.:.:.:.+-| 0.6    |    case 0, u $$$$$$$|
       |+:.:.:.:.:.:.:.:.:.$$.:.:.:.:.:.:.:.:.|        +----case 0, v-%%%%%%%+
   0.7 |-:.:.:.:.:.:.:.:.:$D:.:.:.:.:.:.:.:.+-| 0.4
       |+:.:.:.:.:.:.:.:$$.|:.:.:.:.:.:.:.:.:.|
   0.6 |-:.%%%%%%%%%%%%%$:.|:.:.:.:.:.:.:.:.+-| 0.2
   0.5 |%%%-----------D$%%%%%-----------------| 0
 y     |+:.:.:.:.:.:.:D$.:.|:%%%%.:.:.:.:.:.%%|       v
   0.4 |-:.:.:.:.:.:.:.$.:.|:.:.:%%%%%:.%%%%+-|-0.2
       |+:.:.:.:.:.:.:.$.:.|:.:.:.:.:.%%:.:.:.|
   0.3 |-:.:.:.:.:.:.:.$$:.|:.:.:.:.:.:.:.:.+-|-0.4
       |+:.:.:.:.:.:.:.:$:.|:.:.:.:.:.:.:.:.:.|
   0.2 |-:.:.:.:.:.:.:.:$$.|:.:.:.:.:.:.:.:.+-|-0.6
   0.1 |-:.:.:.:.:.:.:.:.$.|:.:.:.:.:.:.:.:.+-|-0.8
       |+:.+.:.+.:.+.:.+.:$|:.+.:.+.:.+.:.+.:.|
     0 +--------------------------------------+-1
       0  0.1 0.2 0.3 0.4 0. 0.6 0.7 0.8 0.9  1
                          x
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{プロット結果}
\input{validation-2.tex}
\vspace{-5mm}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{../../../share/cavity/doc/fig/validation/profiles.pdf}
\end{center}
\vspace{-8mm}
\begin{itemize}
\item
  Re数が100の場合，
  粗い20分割で，
  Ghiaらによる128分割の計算結果とほぼ一致．
\end{itemize}
